**175. – Hesperis matronalis** L. – //Julienne des dames//. – Plante bisannuelle ou vivace ; tige de 40-80 cm, dressée, rameuse au sommet ; //feuilles oblongues ou lancéolées, dentées, //rudes, les supérieures brièvement pétiolées ; fleurs lilacées, blanches ou panachées, odorantes ; sépales égalant le pédicelle ou plus courts ; grappe fructifère longue, peu fournie ; siliques ascendantes, grêles, flexueuses ou courbées, glabres ou finement pubescentes.
Haies, bois, buissons, dans le Centre et les régions montagneuses ; rare dans les plaines du Nord, de l'Ouest et du Midi. – Europe centrale et méridionale ; Asie boréale et occidentale. = Mai-juin. – Souvent cultivé.